【生態巨災】福建洩7噸「毒碳九」政府隱瞞 重創漁港多人送院

(新增動新聞)福建泉州市爆發嚴重生態災難！福建東港石油化工公司的船隻，周日（4日）在泉州市泉港區碼頭進行裝卸操作時，因軟管墊片老化、破損，導致近7噸化工原料「碳九」洩漏。有傳，已有村民因接觸洩漏物後身體不適入院，甚至有人因掉入污染海域被送進醫院ICU，當地漁排損失嚴重。有指，「碳九」組成份子複雜，沒法分解，同時易於吸入人體，比毒藥還毒。當局事後卻企圖掩飾事件。
據《新京報》今日報道，事件發生於11月4日凌晨，福建泉州泉港區出現嗆鼻氣味，海面飄來大片黃褐色油污狀物質。泉港區環保局隨後通報稱，當日凌晨1時許，福建東港石油化工公司在裝卸工作時，因軟管墊片老化、破損，導致約6.97噸碳九洩漏，已出動工作人員清理。
據了解，「碳九」是石油經過催化重整以及裂解後的副產品，主要包含異丙苯、正丙苯、乙基甲苯、三甲苯等。「碳九」對水、土壤和大氣可造成污染，高濃度吸入對人體有一定的影響。
翌日，肖厝村漁民肖先生指，他65歲的父親用漁排養魚已23年，事發當日整天都在漁排上清理那些油污狀物質。當晚，他父親就開始出現胸悶、頭暈、喉嚨癢、嘔吐的症狀，還出現抽搐，他將父親送到泉港區醫院。怎料，在醫院4樓，肖先生遇到了同村7至8名村民，因呼吸道受感染等問題到醫院求診。
肖先生說，剛洩漏時官方沒有通知是甚麼洩漏，老百姓不懂防護，有些人更直接用手去撈「油污」。事發當日，肖厝村老一輩人幾乎全都撲在漁排上想拯救漁排，沒有做任何防護措施。
至周二，肖厝村一戶漁民家屬反映，漁民肖X輝因不慎掉入被污染的漁排中，目前在泉港區醫院ICU治療。肖X輝的妻子說，她丈夫等家人周日到漁排去了解受污染情況，用棍子撈類似油污的物質，但「漁排上味道太臭了」，她丈夫突然呼吸困難，掉進漁排。家人將他撈起來後，肖X輝因出現頭暈嘔吐等症狀，被送到醫院。
據內地媒體報道，由於油污腐蝕漁排的發泡膠板，導致漁排沉入水中，不少漁民損失嚴重。住在肖厝碼頭附近的肖女士指，她家漁排並不多，但依然受損不小，事故發生後捕捉回來的魚，已沒有人敢吃。肖女士的大哥則說，他有上百格子漁排，損失好幾百萬元人民幣。
另外，71歲的肖如春和67歲的肖珠英夫婦，亦飽受這次事故影響。肖珠英說，他們從事漁排養殖已經有26年，從最初的18個格子一直擴大到138個，每年有一點創收就投入到漁排中。「在這次事故中，漁排沉沒了，魚也跑了，就算剩下來的魚也沒有人敢買、敢吃，原本還盼着這些收入拿去翻修房子，現在落得血本無歸。」
《新京報》/ 中國經濟網

死返幾千個先 謝謝！

獨嘆狗

光明時評丨泉港碳九洩露，事實不該成謎
原文
泉州市泉港區官方難以逃脫瞞報的嫌疑，至少在信息公開和污染通報上存在重大疏漏，放大了污染的嚴重性。

餘寒丨媒體評論員

11月4日凌晨，福建東港石油化工公司6.97噸碳九洩漏。 泉州市泉港區南埔鎮肖厝村漁民稱，空氣中瀰漫著嗆鼻氣味，漁排泡沫被洩漏物腐食，養殖魚跑了很多，受污染後也不敢販賣。 5日，泉港區農林水局發布《關於暫緩起捕、銷售、使用轄區肖厝村海域水產品的緊急通知》，稱待水產監測報告出來後再做決定。

根據涉事石化公司的通報，在裝卸作業時，因軟管墊片老化、破損，故而發生碳九洩漏，可見這是一場典型的“人禍”，對化工品的管理疏忽，石化公司的責任是跑不掉了。

化工品碳九洩漏，對大氣、海洋生態的破壞，當地漁民首當其衝。 部分養殖戶提到，一家的損失可能就高達幾十萬甚至上百萬。 考慮到化工品洩露對水質的長久影響，後續需要投入的清污成本，以及對當地水產品品牌的損傷，此次洩露造成的實際損失可能會相當大。

上述還只是金錢上的損失。 至於化工品外洩造成的健康傷害，目前難以估量。 據調查顯示，在搶救漁排過程中接觸過洩漏物的部分漁民，已有出現身體不適住院的狀況。 出現不適症狀的並非個案，儘管目前沒有明確調查顯示漁民的身體反應是由碳九造成，但碳九對居民的危害是毋庸置疑的。 既然化工品威脅公共健康，那在洩露發生的第一時間，當地為何沒有採取緊急措施讓漁民遠離污染物？

洩漏發生在4日凌晨，當天泉港區農林水局發布《通知》，不過內容相當簡短，只是要求暫緩捕撈、銷售和使用污染水域的水產品，對洩漏物可能的致害後果，沒有任何風險提示，甚至連洩漏物的名稱也未通報。 而在涉事石化公司的《承諾書》中，同樣沒看到基於化工品對身體、環境的明確警示，讓漁民無法以正確的方式及時止損。

按照應急響應的規範流程，發生化工品洩露，而且是在洩漏量高達6.97噸的前提下，一方面當地應逐級上報，另一方面，如果對身體有傷害，還需隔離污染源。 不具備專業知識的漁民，可能並不清楚碳九的潛在危害和預防。 從這個角度看，泉州市泉港區官方難以逃脫瞞報的嫌疑，至少在信息公開和污染通報上存在重大疏漏，放大了污染的嚴重性。

不管是不是隱瞞的結果，此次事件直到目前為止，信息並不算多，而官方的說法似乎也無法服眾。

比如，11月5日泉港區農林水局局長提到，“油污已全部清除完”，但根據社交媒體中當地居民提供的一些現場圖，卻構成對此結論的反駁。 油污清完是事實，還是為了降低事情的負面影響而進行的誇張說法？ 足夠透明的信息公開，以及遵守環境污染事件應急流程的處理方式，才能讓外界信服。 不作風險提醒，不告知漁民如何應對，這不是對公共健康負責的善後邏輯。

而在洩露事件之外，還有一些更深層次需要追問的便是，為什麼化工廠與養殖區如此比鄰？

事發地的肖厝村很早就是泉州海上“養魚第一村”，但後期陸續興建了一些石化工廠，這些工廠選址是，是否進行過風險評估和意見徵集？ 另外，還有媒體報導中提到，該地一直存在“廠村混雜”的情況，搬遷工作尚未完成，這意味著化工廠的安全隱患，威脅的不只是養殖業，可能還有諸多居民。

所以，在這起事件中，除了最大限度補償漁民損失外，一方面，對為何沒有風險提示，該有個說法；另一方面化工廠為何挨著養殖區，環評手續是否合法等，都需要接受全面的拷問，才能避免更多損失的出現。

成日話香港低賤
同大陸一樣個班踩港五毛狗呢？

感謝党

又贏

支那又送大禮

五毛全家去食啦

香港都唔好得幾多，台山 大亞灣

環保撚呢??
班五毛呢??